%==============================================================================
\chapter{Fundamentação Teórica}\label{fundamentacaoTeorica}
%==============================================================================

Neste capítulo apresentamos os conceitos teóricos necessários para o entendimento do trabalho. Na \autoref{sec:ferramentasCase} apresenta o que são e para que servem as ferramentas \ac{case}. Na \autoref{sec:linguagemUML} falamos sobre a linguagem \ac{uml} e na \autoref{sec:modelagemSoftware} descrevemos o que é modelagem de \textit{software} e os tipos de modelagens e na \autoref{sec:comunicação} descrevemos os principais tipos de comunicação. 
%-----------------------------------------------------------------------------
\section{Ferramentas \ac{case}}\label{sec:ferramentasCase}


Durante o desenvolvimento de \textit{software}, podem ser realizadas diversas tarefas, como a análise, projeto, codificação, testes entre várias outras. Essas atividades não podem ser totalmente automatizadas pelo computador. Deste modo, as ferramentas \ac{case}) (\textit{Computer-Aided Software Engineering}) se encaixam nesse contexto, primeiro o significado de \ac{case} é Engenharia de \textit{Software} Auxiliada por Computador, dessa forma o autor \citeonline{schach2009engenharia} afirma elas auxiliam em todas as etapas do processo de desenvolvimento de \textit{software}. Sendo assim, \citeonline{sommerville2007engenharia} complementa afirmando que as ferramentas \ac{case}, além de fornecer apoio ao processo de \textit{software}, auxilia fornecendo informações sobre o \textit{software} que esta sendo desenvolvido.

Para entender melhor os tipos de ferramentas \ac{case} podemos classificá-las de várias formas de acordo com uma perspectiva, abordamos aqui a perspectiva dos autores \citeonline{sommerville2007engenharia} e \citeonline{schach2009engenharia}. Esta classificação está dividida em três categorias: ferramenta, plataforma (bancada de trabalho) e ambiente, a figura \ref{fig:ferramenta_plataforma_ambiente} ilustra um exemplo para esta classificação.  

Na categoria de \textbf{ferramenta} \citeonline{schach2009engenharia} afirma que ela é a forma mais simples de \ac{case}, sendo um produto que auxilia em apenas um aspecto da produção de \textit{software}, da mesma forma \citeonline{sommerville2007engenharia} relata que elas apoiam atividades individuais de processo, como verificação de consistência do projeto. Outros exemplos são \textit{softwares} que auxiliam com representações gráficas do projeto, como fluxogramas e diagramas \ac{uml}.

Na categoria \textbf{plataforma} \ac{case} é um conjunto de ferramentas que unidas suportam uma ou duas atividades, sendo essas atividades um conjunto de tarefas relacionadas, como por exemplo a codificação que incluí as atividade de edição, compilação, testes, depuração entre outras \cite{schach2009engenharia, sommerville2007engenharia}.

Na categoria \textbf{ambiente} suporta todo o processo, ou pelo menos grande parte dele, normalmente eles são formados por diversas plataformas interligadas \cite{schach2009engenharia, sommerville2007engenharia}.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação de (A) ferramenta, (B) plataforma e (C) ambiente.}\label{fig:ferramenta_plataforma_ambiente}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{img/tiposFerramentasCASE}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Adaptado de \citeonline[p. 131]{schach2009engenharia}}
\end{figure}

Essa forma de classificação ajuda bastante no entendimento de \ac{case}, ainda mais por ser possível visualizar na \autoref{fig:ferramenta_plataforma_ambiente} que varias ferramentas formam uma plataforma e que o ambiente pode ser formado por plataformas, mas sua característica peculiar é apresentar um suporte maior, ou total, ao processo. 

%-----------------------------------------------------------------------------
\section{Linguagem \ac{uml}}\label{sec:linguagemUML}
A \ac{uml} é uma linguagem de modelagem, que possui um vocabulário e regras com seu foco voltado para representação conceitual e física de um \textit{software} \cite{booch2006uml} \citeonline{larman2007utilizando} complementa afirmando que é um linguagem visual para a especificação, construção e documentação de artefatos de \textit{software}. 
\citeonline{cardoso2003uml} afirma que ela surgiu com a ideia de reunir os melhores modelos propostos na época em apenas um modelo.
 Desta forma \citeonline{bezerra2007principios} relata que a \ac{uml} se tornou a linguagem padrão no desenvolvimento de sistemas. E que sua definição está em constante melhoria, várias atualizações foram realizadas para deixa la mais clara e útil. Atualmente ela está na versão 2.5 beta \footnote{Versão Beta: o próprio desenvolvedor do \textit{software} assume que essa versão não está pronta, podendo haver alguns problemas ou erros. Porém, está aceitável para utilização.} \cite{omg2015}.
 
 \citeonline{bezerra2007principios} afirma que cada elemento gráfico da \ac{uml} possui sintaxe e semântica , ou seja, cada elemento corresponde a uma determinada forma e possui um significado, definindo para qual objetivo ele deve ser usado. \citeonline{booch2006uml} dizem que a \ac{uml} não é uma linguagem visual de programação, porém seus modelos podem ser utilizados para modelar diversos sistemas em diferentes linguagens até mesmo uma representação do banco de dados.
 
 Para entender melhor como a \ac{uml} pode ajudar no desenvolvimento de \textit{software} descrevemos a seguir uma visão geral dos diagramas que ela possui.
 
%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Diagramas}\label{sec:linguagemUML_Diagramas}
Segundo \citeonline{bezerra2007principios} diagramas são uma apresentação de coleções de elementos gráficos que tem um significado predefinido. Desta forma no desenvolvimento de \textit{software} é comum a utilização de vários diagramas \ac{uml} para a especificação, documentação e entendimento do problema, entretanto, \citeonline{wazlawick2011analise} afirma que não é necessário a utilização de todos eles, apenas aqueles que possam, de alguma forma, apresentar informações úteis para o processo.

\citeonline{bezerra2007principios} afirma que a \ac{uml} 2.0 é formada por 13 diagramas, conforme \autoref{fig:diagramas_uml20}, separados por dois grandes grupos, os diagramas estruturais e os comportamentais. A \citeonline{omg2015} define que os estruturais demonstram a estrutura estática do sistema e como é a relação entre os níveis do sistema. Já os comportamentais demonstram o comportamento dinâmico dos objetos no sistema.
\begin{figure}[htb]
	\caption{Diagramas da \ac{uml} 2.0 }\label{fig:diagramas_uml20}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/diagramasUML20}
	\end{center}
	\legend{Fonte: \citeonline[p. 18]{bezerra2007principios}}
\end{figure}

Atualmente na versão beta da \ac{uml} 2.5 a \citeonline{omg2015} apresenta alguns diagramas a mais como mostrado na \autoref{fig:diagramas_uml25}, porém, segue com a mesma organização geral, separando os diagramas pela estrutura e comportamento do \textit{software}.
A grande vantagem apresentada por \citeonline{bezerra2007principios} na utilização de diversos diagramas é a possibilidade da construção do \textit{software} através de várias perspectivas melhorando sua qualidade e garantindo o entendimento do sistema em desenvolvimento.

\begin{figure}[!hbt]
	\caption{Diagramas da \ac{uml} 2.5 }\label{fig:diagramas_uml25}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.3]{img/diagramasUML}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Adaptado de: \citeonline{omg2015}}
\end{figure}
Através das \autoref{fig:diagramas_uml20} e \autoref{fig:diagramas_uml25} é possível visualizar a evolução da \ac{uml}, a cada nova versão, ela busca melhorar os modelos e criar novos para garantir uma especificação completa. Estas melhoria ajudam a deixar os modelos de \textit{software} mais consistentes e sem ambiguidades, sendo possível esclarecer as decisões presentes neles.

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{Modelagem de Software}\label{sec:modelagemSoftware}

% Feito \todo[inline]{Falar o que é modelagem colaborativa, porque modelar em conjunto(vantagens e desvantagens)}

A modelagem de \textit{software} é definida como:
\begin{citacao}
	A modelagem de sistemas de \textit{software} consiste na utilização de notações gráficas e textuais com o objetivo de construir modelos que representam as partes essenciais de um sistema, considerando-se várias perspectivas diferentes e complementares. \cite{bezerra2007principios}
\end{citacao}

De acordo com essa definição separamos a modelagem em dois tipos, a modelagem colaborativa, realizada por mais de um usuário e a modelagem individual, realizada por apenas um indivíduo. Elas estão descritas abaixo separadamente.
%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Modelagem Individual}\label{sub:modelagemIndividual}

\citeonline{bezerra2007principios} afirma que os modelos são baseados no princípio da abstração, sendo necessário abstrair apenas as características relevantes para a resolução do problema. Dessa forma, a modelagem individual é em grande parte dos projetos evitada, pois o modelo é desenvolvido sobre apenas uma perspectiva e dificilmente é possível abstrair toda a informação necessária.

Mesmo assim, \citeonline{1michaux2011semantically} descrevem que alguns modeladores preferem trabalhar de forma isolada e desconectada, tendo em vista concluir apenas sua tarefa, compartilhando sua solução após estar pronta. Isso ocasiona muitos conflitos no modelo, e retrabalho para conseguir manter o modelo atualizado.

\subsection{Modelagem Colaborativa}\label{sub:modelagemColaborativa}

%-----------------------------------------------------------------------------
A modelagem colaborativa mais conhecida e utilizada é descrita por \citeonline{larman2007utilizando}, que consiste em membros de uma equipe reunidos em uma sala discutindo e rabiscando diagramas em quadros. De acordo com isso, \citeonline{larman2007utilizando} apresenta três forma para realizar essa modelagem. Dividindo os membro em pares e trabalhando isolados. Diversos pares no mesmo ambiente com um mediador, ou ainda a equipe inteira trabalhando junto, modelando o \textit{software} em diferentes perspectivas. 

Seguindo na mesma linha, \citeonline{19bartelt2013} apresentam uma forma de modelagem na mesma perspectiva que \citeonline{larman2007utilizando}, reunindo os membro de uma equipe no mesmo local, porém, é utilizado dispositivos móveis com telas grandes e sensíveis ao toque para a equipe realizar a modelagem. \citeonline{20dirixawareness} nomeia este tipo de colaboração como ``natural'' porque é possível facilmente encontrar uma resposta a perguntas sobre o modelo. 

Diferente da colaboração natural, para as equipes que trabalham geograficamente distantes é mais difícil obter respostas imediatas, sobre os modelos. Para tratar essas questões são utilizadas algumas estratégias como a descrita por \citeonline{19bartelt2013}, afirmando que uma solução possível é usar \textit{softwares} de compartilhamento de tela em conjunto com um \textit{softwares} de desenho e, se necessário ainda, um sistema de conferência telefônica para que a equipe possa dialogar durante a construção do modelo.

Além dessa estratégia,  \citeonline{8osman2013web} apresenta outra, onde os membros das equipes utilizam redes sociais, e-mails e mecanismos de compartilhamento de arquivos para estabelecer a comunicação. Neste caso é necessário realizar um divisão prévia do trabalho e posteriormente integrar os modelos, pois cada membro se comunica com os demais mas eles não possuem acesso para visualizar as alterações em tempo real.

De um modo geral, as formas de modelagem colaborativas relatadas, possuem de alguma maneira uma deficiência. Normalmente apoiadas por várias ferramentas para realizar a modelagem, gera retrabalho e problemas de comunicação. Tais deficiências acarretam diretamente no modelo, deixando-o menos expressivo e até mesmo ambíguo.


%-----------------------------------------------------------------------------
\section{Comunicação de Aplicações}\label{sec:comunicação}

\citeonline{tanenbaum2007sistemas} destacam entre várias alternativas de comunicação que o \textit{middleware} pode oferecer para as aplicações, os tipos de comunicação persistente, transiente, assíncrona e síncrona. Para explicar cada uma delas, primeiro definimos o que é \textit{middleware}.

\textit{Middleware} é definido por \citeonline{coulouris2007sistemas} como uma camada de aplicação que fornece uma abstração da programação, bem como o mascaramento do \textit{hardware}, sistemas operacionais, a linguagem de programação subjacente e a heterogeneidade das redes. Além disso, oferece uma interface para os programadores com serviços e aplicativos distribuídos.

Agora se tratando dos tipos de comunicações, a \textbf{comunicação persistente} é caracterizada por \citeonline{tanenbaum2007sistemas} quando uma mensagem enviada para transmissão é armazenada pelo \textit{middleware} de comunicação durante o tempo que for necessário para sua entrega ao receptor. Assim a aplicação do remetente não precisa ficar em execução após o envio, bem como a aplicação receptora não necessita estar em execução quando a mensagem é enviada.

Ao contrário da comunicação persistente,  na \textbf{comunicação transiente} a mensagem é armazenada somente enquanto a aplicação do remetente e a receptora estiverem em execução. Caso o \textit{middleware} não possa entregar a mensagem por interrupção de transmissão ou se o receptor não estiver em execução, a mensagem é descartada \cite{tanenbaum2007sistemas}. 

Já na \textbf{comunicação síncrona}, \citeonline{coulouris2007sistemas} afirmam que o remetente é bloqueado até ter o retorno de que sua requisição foi aceita, \citeonline{tanenbaum2007sistemas} complementam relatando que o remetente é bloqueado até que o \textit{middleware} avisar que se tomara conta da transmissão da requisição. O remetente realiza a sincronização até que sua requisição seja entregue ao destinatário. Por último, a requisição ocorre até que seja entregue ao receptor e o receptor retorne uma resposta.

Com a \textbf{comunicação assíncrona}, \citeonline{tanenbaum2007sistemas} afirmam que um aspecto característico é que o remetente continua imediatamente a sua execução após ter apresentado sua mensagem para transmissão, \citeonline{coulouris2007sistemas} complementam afirmando que a mensagem é copiada para um \textit{buffer} local e a transmissão da mensagem ocorre em paralelo com o processo remetente.

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{Considerações do Capítulo}\label{sec:conclusãoReferencial}
No decorrer deste capítulo foram apresentados os conceitos de ferramentas \ac{case}, bem como elas auxiliam na engenharia de \textit{software}, automatizando algumas etapas. Descrevemos o estado da arte da \ac{uml} atualmente. Como ela ajuda os desenvolvedores na especificação dos seus projetos. Além disso abordamos as formas de modelagem que são usadas atualmente, e evidenciando o problema da modelagem colaborativa. Por último descrevemos as formas de comunicação para uma aplicação que necessita realizar troca de mensagens. 

De modo geral, podemos observar que as ferramentas \ac{case} podem auxiliar na criação de modelos na linguagem \ac{uml} utilizando diversas forma de modelagem. Especialmente na modelagem colaborativa, encontramos alguns problemas de comunicação entre a equipe, que ao utilizar uma ferramenta com comunicação para colaboração em tempo real poderiam ser mitigados. 